\documentclass{jsarticle}
\input{../../preambles_common.sty}
\input{../../drwMacro.sty}
\input{./newthm_prob.sty}
\input{./emMacro.sty}
\setcounter{section}{\jobname} %% the filename should only contain numbers.
\title{電磁気学演習II 問題 Vol. \thesection}
% \newenvironment{minor}{\begin{enumerate}[(1)]}{\end{enumerate}}
% \newcommand{\E}{\bm{E}}
% \newcommand{\surfaceElement}{d\bm{S}}
% \newcommand{\vinduc}{\epsilon_0}
\newcommand{\trans}[1][\mbox{}]{P_{#1}}
\usepackage{ascmac}
\newcommand{\dunit}[1][\mbox{}]{\bm{e}^{*#1}}
%\newcommand{\dual}[1]{{#1}^*}
\begin{document}
\maketitle
\begin{problem}[ベクトル、テンソルとは何か？ (I) --- 物理学科編]
  　$3$次元ユークリッド空間の基底の変換を与える正則な線形演算子を$\trans$、変換前の基底を$\curly{\unitv{i}}_{i=1}^3$、変換後の基底を$\curly{\unitv{i}'}_{i=1}^3$と書く。また、$P$の変換前の基底に関する行列要素を$P_{ij}$、変換後のものを$P_{ij}'$として以下の問いに答えよ。
  % 記法に関してまとめると次のようになる。
  % \begin{align*}
  %   \paren{\unitv{i}' =} &\trans \unitv{i} = \unitv{j} \trans[jk] \ (j=1,2)\\
  %    &\trans \unitv{i}' = \unitv{j}' \trans[jk]'
  % \end{align*}
  % \begin{align*}
  %   \sqbra{\unitv{1}'\ \unitv{2}'} &= \sqbra{\trans\unitv{1}\  \trans\unitv{2}}\\
  %   &= \sqbra{\unitv{1}\ \unitv{2}}
  %   \begin{bmatrix}
  %     \trans[11] & \trans[12]\\
  %     \trans[21] & \trans[22]
  %   \end{bmatrix}.
  % \end{align*}
  \begin{minor}
  \item （反変）ベクトル及び共変ベクトルの定義を述べよ。（座標系の変換に対する変換性によって定義すること。）またそれぞれに対する具体例を挙げよ。
  \item $(m,n)$-テンソルの定義を述べよ。（座標系の変換に対する変換性によって定義すること）
  \item 慣性モーメント（あるいは慣性テンソル）は一般に$(1,1)$-テンソルであること、また計量テンソルが$(0,2)$-テンソルであることを示せ。なお、計量テンソル$g_{ij}$とは次のように定義される量である。
    \begin{gather*}
      g_{ij} := \unitv{i}\cdot \unitv{j}
    \end{gather*}
  \end{minor}
\end{problem}
\begin{problem}[ベクトル、テンソルとは何か？ (II) --- 線形代数編]
  実数体$\reals$上の$n$次元ベクトル空間を$V$とする。ここで
  $\curly{\unitv{i}}_{i=1}^n$と$\curly{\unitv{i}'}_{i=1}^n$を$V$の基底
  とし、これらは可逆な線形作要素$P$で変換される。すなわち
  \begin{equation*}
    \unitv{i}' = P \unitv{i}.
  \end{equation*}
  \begin{minor}
  \item ベクトル空間の公理を列挙し、ベクトルの定義を述べよ。
  \item 任意のベクトル$\bm{v} \in V$について、その成分がどのような変換を受けるかを調べよ。
    ただし$v^i$を$\curly{\unitv{i}}$を基底としたときの$i$成分、$v'^i$
    を$\curly{\unitv{i}'}$を基底としたときの成分とする。
  \end{minor}
  ベクトル空間$V$の双対空間$\dual{V}$とは、$V$上の線形汎関数$V \to
  \reals$（ベクトルを実数にうつす線形写像）の集合と定義される。この集
  合には自然にベクトル空間になる。この元を双対ベクトルと呼ぶ。

  $\dual{V}$の基底（双対基底とよぶ）$\curly{\dunit[i]}_{i=1}^n$は次のように
  定義される。
  \begin{equation*}
    \dunit[i](\unitv{j}) := \delta^i_j.
  \end{equation*}
  \begin{minor}
    \setcounter{enumi}{2}
  \item 双対基底はどのような変換を受けるかを調べよ。\\（ヒント：変換後の基底を$\curly{\unitv{i}'}$、その双対を$\{\bm{e}'^{*i}\}$とすると、その双対なベクトルは$\bm{e}'^{*i}(\unitv{i}') = \delta^i_j$を満たす。）
  \item 任意の双対ベクトル$\psi \in \dual{V}$について、$V$の基底を用い
    て
    \begin{equation*}
      \psi_j := \psi(\unitv{j})
    \end{equation*}
    なるものを定義する。このとき、基底の変換に対する$\psi_j$がどのような変換を受けるかを調べよ。
  \end{minor}
\end{problem}
\begin{problem}[ベクトル、テンソルとは何か？ (III) --- おとなの線形代
  数編]
  双線形汎関数$g: V \times V \to \reals$とは、第一、第二引数ともに線形で
  あるような写像のことである。すなわち、
  \begin{align*}
    g(\alpha\bm{u}_1 + \beta \bm{u}_2 ,\bm{v}) &= \alpha
    g(\bm{u}_1,\bm{v}) + \beta g(\bm{u}_2, \bm{v}).\\
    g(\bm{u},\alpha \bm{v}_1 + \beta \bm{v}_2) &= \alpha g(\bm{u}, \bm{v}_1)
    + \beta g(\bm{u}, \bm{v}_2).
  \end{align*}
  \begin{minor}
  \item 双線形汎関数$g$は$V$の基底ベクトルへの作用$g(\unitv{i},\unitv{j})$によって完全に特徴
    づけられることを説明せよ。
  \item $g_{ij} := g(\unitv{i},\unitv{j})$という量を定義したとき、$g_{ij}$はどのような変換を受けるかを調べよ。（前問同様、変換後の基底を$\curly{\unitv{i}'}$と
    して$g'_{ij} = g(\unitv{i}',\unitv{j})$を評価せよ。）
  \end{minor}
  双線形汎関数の定義域が双対ベクトル空間$\dual{V}$を含むようなものも考
  えることができる。
  \begin{minor}
    \setcounter{enumi}{2}
  \item 双線形汎関数$M: \dual{V} \times V \to \reals$は、双対基底
    $\curly{\dunit[i]}$および基底$\curly{\unitv{i}}$への作用によって完
    全に特徴づけられることを説明せよ。
  \item $M^i_j := M(\dunit[i],\unitv{j})$という量を定義したとき、
    $M^i_j$の変換を受けるかを調べよ。（前問同様、変換後の双対基底および基底
    は、変換前の文字に'(プライム)を付して表し、 $M'^i_j =
     M(\bm{e}'^{*i},\unitv{j}')$を評価せよ。）
  \end{minor}
\end{problem}
% \begin{problem}[ベクトル、テンソルとは何か？ (IV) --- そろそろガチな代数学編]
% 実数体上のベクトル空間$V_1,V_2$上に自由加群$F(V_1,V_2,\tensor,+)$を考える。すなわち
% \begin{gather}
%   u, v, u+v, u \tensor v, \alpha u, \beta(u+v), \gamma (u\tensor v) \dots
% \end{gather}
% は$F$の元である。ただし、
% \begin{gather}
%   (\alpha u_1+ \beta u_2) \tensor v = \alpha (u_1 \tensor v) + \beta u_2 (\tensor v)\\
%   u \tensor (\alpha v_1 + \beta v_2) = \alpha (u \tensor v_1) + \beta
%   (u \tensor v_2)\\
%   \intertext{また一般に}
%   u \tensor v \neq v \tensor u.
% \end{gather}
% という規則を満たすものとする。
% \end{problem}
% \begin{problem}[ベクトル、テンソルとは何か？ ($\infty$) --- 仙人編]
  
% \end{problem}
\begin{problem}[電磁場のエネルギー]
  質量$m$の電荷$e$をもった粒子がLorentz力を受けながら真空中（誘電率は$\vinduc$、透磁率は$\vperm$）を運動している。なお本問では電場$\E$と磁束密度$\B$のみを用いよ。（電束密度$\bm{D}$および磁場$\bm{H}$は用いないこととする）
  \begin{minor}
  \item $\delta$関数を用いてこの質点に対する運動方程式を書き下せ。
  \item 次の二式を示せ。
    \begin{gather*}
      \E \cdot \pardiff{\E}{t} = \half \pardiff{}{t} \paren{\E^2 + \frac{1}{\vinduc\vperm}\B^2} + \frac{1}{\vinduc\vperm} \B \cdot \nabla \times \E.\\
      \nabla \cdot (\E \times \B) = \B \cdot \nabla \times \E - \E \cdot \nabla \times \B.
    \end{gather*}
  \item 電磁場のエネルギー密度は$\displaystyle \half \E^2 + \frac{1}{\vinduc\vperm}\B^2$となることを説明せよ。
  \end{minor}
\end{problem}

\end{document}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
